\chapter{Fazit und Ausblick}
\begin{comment}
	In dieser Arbeit wurde ein Betriebssystem und die dazugehörige Betriebssystemschnittstelle entworfen um die Anforderungen eines \gls{hmp} System zu genügen.
	Es wurde dargelegt das die derzeitigen Betriebssystemschnittstellen und Betriebssysteme nicht ausreichend sind um den Anforderungen eines typischen \gls{hmp} System zu genügen.
	Neben der Heterogenität spielt besonders die beschriebene Adressraumproblematik und die Vermischung von statischen und Dynamischen Applikationen ein Betriebssystem vor besondere Herausforderung.
	Die derzeitigen Betriebssystemschnittstellen und Betriebssystem sind derzeit darauf ausgelegt entweder statische und verifizierbar oder dynamisch und schlecht verifizierbar zu sein.
	Bei größeren System die hohe Sicherheitsanforderungen erfüllen müssen und eine hohe Rechenleistung erfördern, wird häufig ein dynamisch Betriebssystem verwendet, dass nach der Initialisierung und Zuteilung aller Ressourcen statisch weiter läuft.

	Das in dieser Arbeit vorgestellte Konzept ermöglicht Verifikation und bietet gleichzeitig die größtmögliche Flexibilität.
	Das vorgestellte System verwendet hierbei die gleiche Argumentation wie der seL4 Kern um den Kern verifizierbar zu machen.
	Alle Komponenten die schwierig zu verifizieren sind werden in den Userspace verlagert.
	Übrig bleibt ein relativ kleiner Kern der eine strenge Isolation zwischen den Userspace Programmen, ein einfaches Kommunikation- und Synchronisationsinterface und ein Scheduler enthält.
	Beim seL4 Kern besteht das Problem das derzeit nur der Kern selbst verifiziert ist.
	Betracht man die Sicherheitsnorem wie ICE51508 kann festgestellt werden das dort immer vom einem Gesamtsystem die Rede ist.
	Als Gesamtsystem wird dort eine Maschine bezeichnet die aus der Hardware, dem Betriebssystem und der Applikation besteht.
	Folgerichtig ist im seL4, zum Zeitpunkt der Erstellung dieser Arbeit, nur ein kleiner Teil verifiziert und der Rest steht noch aus.
	Besonders die Speicherverwaltung stellt hierbei ein großes Problem dar.
	Es besteht zwar die Möglichkeit diese soweit zu verkleinern, dass sie ohne größere Probleme verifizierbar wird aber dabei geht zugleich die Flexibilität einer dynamische Speicherverwaltung verloren.
	Deswegen ist in dieser Arbeit zu dem Dynamischen System ein statisches System mit einer statischen Ressourcen Verwaltung hinzugefügt worden ist.
	Da die statische Anwendung zusammen mit den verwendeten Ressourcen zur Compilzeit festgelegt werden, wird eine Verifikation des Gesamtsystem einfacher möglich.
	Durch eine strenge Isolation zwischen dynamischen System und dem Statischen System dürfte es einfach zu zeigen sein, dass das statische System nicht vom dynamischen System gestört werden kann.
	Hierbei behält das Dynamische System die Flexibilität und muss durch die Isolation nicht mehr verifiziert werden.
	Wichtig ist das der Autor de Arbeit hierbei davon ausgeht das sicherheitskritische Applikationen immer statisch sind.
	Was auf die Steuerungsaufgaben die dem Autor bekannt sind auch zutrifft.




	\section{Ausblick}
	Ursprünglich geplant war das eine Implementierung der Betriebssystemschnittstelle teil der Arbeit ist.
	In dieses Abschnitt werden die Gründe dafür weiter ausgeführt und ein Ausblick geben wie die Arbeit fortgeführt werden könnte.
	Ursprünglich sollte nur eine Analyse der bestehenden Betriebssystemschnittstelle durchgeführt werden und daraus eine neue Betriebssystemschnittstelle entwickelt werden die den Anforderungen eines \gls{hmp} System genügen.
	Hierbei wurde nicht berücksichtigt das zur einer Definition einer neuen Betriebssystemschnittstele auch die Definition eines Betriebssystemes gehört.
	Weiter ist die Schnittstelle eines Betriebssystem nicht an die Architektur eines Betriebssystem gekoppelt.
	Dieses Tatsache ist deutlich am klassischen Beispiel Mach Kern erkennbar, dieser wurde mit dem Ziel entwickelt eine Unixartige Schnittstelle zu Verfügung zu stellen aber eine nicht die klassische monolithischen Architekturen des Unix zu verwenden.  \cite{mach:1986}
	Folgerichtig musste zu dem Ziel der Analyse der bestehenden Betriebssystemschnittstelle eine Analyse der Betriebssystemarchitektur hinzugefügt werden.
	Daraus resultierte das der Aufwand der Arbeit auf Grund der stark beschränkten Bearbeitungszeit reduziert werden musste.
	Folglich wurde die Implementierung aus der Arbeit gestrichen und stattdessen ein Umsetzungsplan beschrieben wie das Betriebssystem implementiert werden sollte.

	Aus dieser Grund stellt sich die allgemeine Frage ob das im \cref{sec:design} vorgeschlagene Design in der Praxis lauffähig ist.
	Im folgendem Abschnitt werden mögliche Fragestellungen definiert die nach einer vollständigen Implementierung zu prüfen sind.
	\subsection{Speicherverwaltung}
	\glsreset{cdt}
	Die im \cref{sec:mem} beschriebene Schnittstelle für die Speicherverwaltung verlagert das verfolgen jeder Capabilities in den Userspace.
	Ohne eine genauere Untersuchung der Schnittstelle ist es zum jetzigen Zeitpunkt nicht möglich zu prüfen ob die vorgeschlagen Schnittstelle ausreichend ist eine Userspace basierte Objekte Verfolgung zu realisieren.
	Weiter schuldet der auto der Arbeit ein Konzept wie die Speicherverwaltung im Usersapce aufgebaut ist.
	\subsection{RPC basiertes Interprozessor-Kommunikationsverfahren}
	Weiter muss die Performance des \gls{rpc} basierte Interprozessor-Kommunikationsverfahren untersucht werden und mit klassischen Schutzmechanismen vor Wechselseitigen Ausschluss verglichen werden.
	Insgesamt muss der Kern vollständig Vermessern werden und alle Komponenten kritisch getestet werden.
	\subsection{Höhere Betriebssystemschnittstellen}
	in \cref{sec:eval} wurden beschreiben das um Entwicklungskosten und Einarbeitungskosten zu sparen häufig geordert wird das bekannte Schnittstellen auf so ein System laufen müssen.
	Es wurde gezeigt das mache der klassischen Synchronisierungs-und Komunikationsparadigmen auf dem vorgeschlagen Interface nicht ganz optimal sind.
	Der Autor der Arbeit schlägt deswegen vor das Kapitel \cref{sec:eval} als Basis zu nehmen um die vorgeschlagen Betriebssystemschnittstelle noch einmal kritisch zu hinterfragen und notfalls anzupassen.
	\subsection{Scheduler}
	In der Arbeit wird ein prioritätsgesteuerter Scheduler vorgeschlagen der nicht weiter untersucht worden ist.
	Klassisch enstehen durch den Scheduler sogenannte Prioritätsinversion Probleme, die vermutlich bei Implementierung höheren Funktionalitäten ein Problem darstellen können.
	Hierfür gibt es klassische Lösungsansätze wie Prioritätsvererbung und Prioritätsgrenze die aus Zeitgründen nicht Analysiert worden sind.
	Jedes Interface muss auf eine mögliche Prioritätsinversion untersucht werden und entsprechend angepasst werden.
	\subsection{Verifikation}
	Nach der vollständigen Implementierung sollte die Verifizierbarkeit des vorgeschlagen Systems noch mal im Detail überprüft werden und drauf eine Verifikation eines Beispielssystem durchgeführt werden.

	%
	%Wie das \cref{sec:eval} beschreibt ist die Implementierung mancher Synchronisierungs-und Komunikationsparadigmen auf dem vorgeschlagen Interface nicht ganz Optimal.
	%Der Autor dieser Arbeit schlägt vor dieses Kapitel als Basis zu nehmen um die im \cref{sec:design} vorgeschlagen Betriebssystemschnittstelle noch einmal kritisch zu hinterfragen und notfalls anzupassen.
	%Besonders das erstellen eines Servers zur Synchronisation von Kritschen Abschnitt könnte sich in der Praxis als hinderlich herausstellen.
	%
	%Weiter wurde in der Arbeit der eingesetzte prioritätsgesteuerter Scheduler nicht weiter untersucht.
	%Klassisch enstehen durch den Scheduler sogenannte Prioritätsinversion Probleme, die vermutlich bei Implementierung höheren Funktionalitäten ein Problem darstellen können.
	%Hierfür gibt es klassische Lösungsansätze wie Prioritätsvererbung und Prioritätsgrenze die aus Zeitgründen nicht Analysiert worden sind.
\end{comment}

In dieser Arbeit wurde ein Betriebssystem und die dazugehörige Betriebssystemschnittstelle entworfen um den Anforderungen eines \gls{hmp}-Systems zu genügen.
Es wurde dargelegt, dass die derzeitigen Betriebssystemschnittstellen und Betriebssysteme hierzu nicht ausreichend sind.
Neben der Heterogenität an sich stellen auch die beschriebene Adressraumproblematik sowie der gemischte Betrieb von Applikationen mit unterschiedlichen Sicherheitsanforderungen und mit statischem oder dynamisch veränderlichem Ressourcenbedarf für ein Betriebssystem eine besondere Herausforderung dar.
Die derzeitigen Betriebssysteme sind entweder statisch aufgebaut und damit bei akzeptablem Aufwand verifizierbar, oder sie sind dynamisch aufgebaut und damit nicht oder nur sehr schwer zu verifizieren.
Bei größeren System, die hohe Sicherheitsanforderungen erfüllen müssen und die eine hohe Rechenleistung erfordern, wird häufig ein dynamisch aufgebautes Betriebssystem verwendet, das jedoch nach Initialisierung und Zuteilung aller Ressourcen statisch weiter arbeitet.

Das in dieser Arbeit vorgestellte Konzept ermöglicht Verifikation und bietet gleichzeitig die größtmögliche Flexibilität.
Das vorgestellte System verwendet hierbei die gleiche Argumentation wie der Mikrokern seL4:
Nur ein relativ kleiner Kern, der, da er auf der höchsten Privilegierungsstufe arbeitet, als Sicherheitskritische Applikation des Systems zählt, wird verifiziert.
Weitere Komponenten, die, je nachdem ob sie dynamisch oder statisch ausgeführt sind, unter Umständen schwierig zu verifizieren sein könnten, werden in den Userspace ausgelagert.
Übrig bleibt ein relativ kleiner Kern, der eine strenge Isolation zwischen den Userspace Programmen bereitstellt, und der ein einfaches Kommunikations- und Synchronisationsinterface sowie einen Scheduler enthält.
\section{Ausblick}

Einschlägige Sicherheitsnormen wie IEC51508 betrachten in der Regel nur ein Gesamtsystem, das aus Hardware, dem Betriebssystem und der Applikation besteht.
Somit liefert die Verwendung eines formal bewiesenen Kerns wie seL4 als Teil eines solchen Gesamtsystem nur einen Teil der Lösung auf dem Weg zur Verifikation.
Durch die Auslagerung kritischer Komponenten wie zum Beispiel der Speicherverwaltung in den Userspace liegt es in der Hand des Systemkonfigurators, hier alternativ zum Beispiel eine einfache, statisch aufgebaute Speicherverwaltung, oder eine komplexe, dynamisch arbeitende Speicherverwaltung zu verwenden.
Erstere ist, da alle wichtigen Parameter zur Compile-Zeit festgelegt werden, ggf.
leichter verifizierbar, letztere bietet die für dynamische Applikationen erforderliche Flexibilität.
Der vorgestellte Ansatz erlaubt es sogar, beide Strategien in getrennten Subsystemen einzusetzen.
Durch die vollständige Isolation dieser Subsysteme können so kritische und weniger kritische Applikationen in einem System kombiniert werden, ohne dass die beiden Subsysteme sich gegenseitig beeinflussen können.
Dadurch ist es möglich, nur das statisch arbeitende Subsystem zu verifizieren.
Der Autor der Arbeit geht hierbei davon aus, dass sicherheitskritische Applikationen im Regelfall statisch sind, was auf die Steuerungsaufgaben die dem Autor bekannt sind auch zutrifft.


Schon zu Beginn dieser Arbeit war offensichtlich, dass eine vollständige Implementierungder zu entwickelnden Betriebssystemsschnittstelle den Rahmen einer Master Thesis sprengen würde.
Der Fokus der Arbeit sollte daher auf dem Entwurf der Schnittstelle, nicht ihrer Implementierung liegen.
Dennoch war ursprünglich zumindest eine prototpische Teil-Implementierung einiger Aspekte vorgesehen, um die grundätzliche Realisierbarkeit der Schnittstelle unter Beweis zu stellen.
Eine solche Teil-Implementierung konnte jedoch in der zur Verfügung stehenden Zeit nicht mehr umgesetzt werden.
In diesem Abschnitt werden die Gründe dafür weiter ausgeführt und es wird ein Ausblick gegeben, wie die Arbeit fortgeführt werden könnte.
Ursprünglich sollte nur eine Analyse bestehender Betriebssystemschnittstellen erfolgen werden und daraus eine neue Schnittstelle entwickelt werden, die den Anforderungen eines \gls{hmp}-System genügen sollte.
Hierbei wurde jedoch nicht berücksichtigt, dass zu einer Definition einer neuen Betriebssystemschnittstelle auch die Definition der Architektur eines Betriebssystems selbst gehört.
Weiter ergibt sich die Schnittstelle eines Betriebssystems nicht unmittelbar aus dessen Architektur\footnote{Diese Tatsache lässt sich beispielhaft an der Entstehung des Mach Kerns zeigen: dieser wurde mit dem Ziel entwickelt, eine Unixartige Schnittstelle zur Verfügung zu stellen, dabei aber nicht die klassische monolithischen Architektur von Unix zu verwenden \cite{mach:1986}}.
Folgerichtig musste zusätzlich zur Analyse bestehender Betriebssystemschnittstellen auch eine Analyse der zugehörigen Betriebssystemarchitekturen erfolgen, was einen erhöhten Bearbeitungsaufwand nach sich zog.
Daher musste die Implementierung aus der Arbeit gestrichen werden.
Stattdessen wurde ein Umsetzungsplan verfasst, der beschreibt, wie das Betriebssystem implementiert werden sollte.

Die Frage, ob das im \cref{sec:design} vorgeschlagene Design in der Praxis anwendbar ist, bleibt deshalb vorerst unbeantwortet.
Im folgendem Abschnitt werden mögliche Fragestellungen definiert, die nach einer vollständigen Implementierung zu prüfen sind.
\subsection{Speicherverwaltung}
\glsreset{cdt}
Die im \cref{sec:mem} beschriebene Schnittstelle für die Speicherverwaltung verlagert das Verfolgen jeder Capabilities in den Userspace.
Ohne eine genauere Untersuchung der Schnittstelle ist es zum jetzigen Zeitpunkt nicht möglich zu prüfen, ob die vorgeschlagene Schnittstelle ausreichend ist, eine Userspace basierte Objekt-Verfolgung zu realisieren.
Weiter schuldet der Autor der Arbeit ein Konzept, wie die Speicherverwaltung im Usersapce aufgebaut werden sollte.
\subsection{RPC Protokoll}
Ein weiteres Implementierungsdetail, das in dieser Arbeit nicht untersucht worden ist, sind die genauen Funktionen jedes einzeln Objektes.
Es wurde zwar definiert, dass der Kern mithilfe eines \gls{rpc}-basierten Protokolls angesprochen wird, aber welche Funktionen dieses \gls{rpc} Protokoll besitzt, wird offen gelassen.
Weiter muss untersucht werden, bei welcher Interprozessor-Kommunikation-Anfragen der Kern eine Neuplanung (reschedule) anstoßen kann und ein anderen Thread einplanen darf,
da zum Beispiel die Antwort der Interprozessor-Kommunikations-Nachricht zuviel Zeit verschwenden würde.
Insgesamt wurde die Funktionen des Interprozessor-Kommunikation-\gls{rpc}-Protokolls ebenfalls nicht definiert und müsste noch definiert werden.
\subsection{Interprozessor-Kommunikation}
Zusätzlich muss die Performance des \gls{rpc} basierten Interprozessor-Kommunikationsverfahrens untersucht werden und mit klassischen Schutzmechanismen wie wechselseitigem Ausschluss verglichen werden.
Insgesamt muss der Kern vollständig vermessen und alle Komponenten kritisch getestet werden.
\subsection{Höhere Betriebssystemschnittstellen}
In \cref{sec:eval} wurde beschreiben, dass um Entwicklungs- und Einarbeitungskosten zu sparen, häufig gefordert wird, dass bekannte Schnittstellen auf so einem System zur Verfügung stehen müssen.
Es wurde gezeigt, dass manche der klassischen Synchronisierungs- und Kommunikationsparadigmen auf dem vorgeschlagenen Interface nicht ganz optimal sind.
Der Autor der Arbeit schlägt deswegen vor, das \cref{sec:eval} als Basis zu nehmen, um die vorgeschlagene Betriebssystemschnittstelle noch einmal kritisch zu hinterfragen und notfalls anzupassen.
\subsection{Scheduler}
In der Arbeit wird ein prioritätsgesteuerter Scheduler vorgeschlagen, der nicht weiter untersucht worden ist.
Klassisch entstehen durch den Scheduler sogenannte Prioritätsinversionsprobleme, die vermutlich bei der Implementierung höherer Funktionalität ein Problem darstellen könnten.
Hierfür gibt es klassische Lösungsansätze wie Prioritätsvererbung und Prioritätsgrenze, die aus Zeitgründen nicht analysiert worden sind.
Jedes Interface muss auf eine mögliche Prioritätsinversion hin untersucht werden und entsprechend angepasst werden.
\subsection{Echtzeit}
Ein weiter Punkt ist, dass in der Arbeit die Echtzeitfähigkeit des vorgestellten Systems nicht untersucht worden ist.
Viele Anwendungen, besonders Steuerungsanwendungen, erfordern harte Echtzeit Anforderungen, d.h. zeitliche Fristen müssen unbedingt eingehalten werden.
Besonders das verwendete Interprozessor-Kommunikationsverfahren muss dringend auf seine Echtzeitfähigkeit hin untersucht werden.
\subsection{Verifikation}
Nach der vollständigen Implementierung sollte die Verifizierbarkeit des vorgeschlagenen Systems noch einmal im Detail überprüft werden und drauf eine Verifikation eines Beispielsystems durchgeführt werden.

